\input{../../../../base/worksheet.tex}

\noprintanswers

\title{Arbeitsblatt Textcodierung}
\header{Informatik}{}{15.11.2021}
\footer{Stefan Rothe}{}{\thepage/\numpages}

\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\newcommand{\br}[1]{\includegraphics[width=1cm]{braille/#1.pdf}}

\begin{document}
  \maketitle
  \begin{questions}
    % --------------------------------------------------------------------------
    {\bf \question Brailleschrift}

    In der Brailleschrift (siehe Seite 3) werden für die Ziffern die gleichen Muster wie für die Buchstaben a bis j verwendet. Eine Zahl wird markiert, indem man ihr ein Hashtag-Zeichen \# voranstellt.

    Auf eine ähnliche Weise werden Grossbuchstaben dargestellt. Ein Dollarzeichen
  \$ bedeutet, dass der nächste Buchstabe gross geschrieben wird.

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
        \centering
        \br{g}\br{e}\br{h}
        \caption{geh}
      \end{subfigure}
      \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
        \centering
        \br{hash}\br{g}\br{e}\br{h}
        \caption{758}
      \end{subfigure}
      \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
        \centering
        \br{dollar}\br{g}\br{e}\br{h}
        \caption{Geh}
      \end{subfigure}
    \end{figure}

    \begin{parts}
      \part Wer hat die Brailleschrift entwickelt und wieso?
      \begin{solutionorlines}[1cm]
        Louis Braille, 1825, er war selber blind
      \end{solutionorlines}

      \part Was steht hier in Brailleschrift geschrieben?
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \br{dollar}\br{w}\br{i}\br{l}\br{l}\br{k}\br{o}\br{m}\br{m}\br{e}\br{n}
      \end{figure}
      \begin{solutionorlines}[1cm]
        Willkommen
      \end{solutionorlines}

      \part Was steht hier in Brailleschrift geschrieben?
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \br{hash}\br{e}\br{space}\br{f}\br{u-umlaut}\br{n}\br{f}
      \end{figure}
      \begin{solutionorlines}[1cm]
        5 fünf
      \end{solutionorlines}

      \part Schreiben Sie «Ich bin \ldots Jahre alt.» in Brailleschrift.

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \ifprintanswers
          \br{dollar}\br{i}\br{c}\br{h}\br{space}\br{b}\br{i}\br{n}\br{space}\br{hash}\br{a}\br{f}\br{space}\br{dollar} \br{j}\br{a}\br{h}\br{r}\br{e}\br{space}\br{a}\br{l}\br{t}\br{point}
        \else
          \br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}
          \br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}\br{space}
        \fi
      \end{figure}

      \part Warum werden wohl in der Brailleschrift Felder mit sechs Punkten verwendet? Würden auch vier oder fünf Punkte ausreichen?
      \begin{solutionorlines}[1cm]
      \end{solutionorlines}
    \end{parts}

    \newpage
    % --------------------------------------------------------------------------
    {\bf \question Pentacode}

    Pentacode (siehe Seite 3) ist eine einfache Zeichencodierung. Dabei wird jedem Buchstaben eine Kombination von fünf Bit zugeordnet. Das Leerzeichen (als ␣ dargestellt) wird mit \code{00000} codiert, der Buchstabe «M» mit \code{01101}.

    \begin{parts}
      \part Ein paar Codes haben noch kein Zeichen zugeordnet. Definieren Sie \textbf{drei} Zeichen, die sie gerne codieren möchten (z.B. ein lachendes Emoji) und ergänzen Sie die Übersetzungstabelle und den Binärbaum auf Seite 3 entsprechend.

      \part Codieren Sie die Nachricht «Information» in Pentacode.
      \begin{solutionorlines}[2cm]
        \code{01001 01110 00110 01111 10010 01101 00001 10100 01001 01111 01110}
      \end{solutionorlines}

      \part Decodieren Sie die folgende Nachricht in Pentacode mit Hilfe des Binärbaums auf Seite 3.

      \code{10111 00101 01001 01000 01110 00001 00011 01000 10100 10011 00111 00101 10011 00011 01000 00101 01110 01011}

      \begin{solutionorlines}[1cm]
        Weihnachtsgeschenk
      \end{solutionorlines}

      \part Stellen Sie sich vor, dass alle Ihre Texte in Pentacode speichern. Nun möchten Sie aber auch Kleinbuchstaben speichern können. Wie könnten Sie den Pentacode erweitern, sodass Sie Kleibuchstaben codieren können, aber alle bisherigen gespeicherten Daten weiterhin lesbar sind?
      \begin{solutionorlines}[2.5cm]
      \end{solutionorlines}
    \end{parts}

    % --------------------------------------------------------------------------
    {\bf \question QR-Code}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=3cm]{qr-willkommen.png}
        \caption{Nachricht}
      \end{subfigure}
      \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=3cm]{qr-generator.png}
        \caption{QR-Code-Generator}
      \end{subfigure}
    \end{figure}
    \begin{parts}
      \part Decodieren Sie den linken QR-Code.
      \part Recherchieren Sie zu QR-Codes: Wozu dienen die drei Quadrate in den Ecken?
      \part Öffnen Sie den QR-Code-Generator auf dem Handy (rechter QR-Code).
      \part Schreiben Ihrer Pultnachbarin/Ihrem Pultnachbarn eine Nachricht als QR-Code.
      \part Wie verändert sich der QR-Code, wenn die Nachricht länger bzw. kürzer wird?
      \part Können Sie einen QR-Code erzeugen, der eine Webseite öffnet?
    \end{parts}
  \end{questions}

  \newpage
  \textbf{Brailleschrift}

  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|}
      \hline
        \br{space} ␣ & \br{a} a (1) & \br{b} b (2) & \br{c} c (3) & \br{d} d (4) & \br{e} e (5) & \br{f} f (6) & \br{g} g (7) & \br{h} h (8) & \br{i} i (9) & \br{j} j (0) & \br{k} k \\
      \hline
        \br{l} l & \br{m} m & \br{n} n & \br{o} o & \br{p} p & \br{q} q & \br{r} r & \br{s} s & \br{t} t & \br{u} u & \br{v} v & \br{w} w \\
      \hline
        \br{x} x & \br{y} y & \br{z} z & \br{a-umlaut} ä & \br{o-umlaut} ö & \br{u-umlaut} ü & \br{point} . & \br{comma} , & \br{hyphen} - & \br{question-mark} ? & \br{dollar} \$ & \br{hash} \# \\
      \hline
    \end{tabularx}
  \end{table}

  \textbf{Pentacode: Tabelle}
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabularx}{0.9\textwidth}{|r|X|r|X|r|X|r|X|}
      \hline
        \textbf{Zeichen} & \textbf{Code} & \textbf{Zeichen} & \textbf{Code} & \textbf{Zeichen} & \textbf{Code} & \textbf{Zeichen} & \textbf{Code} \\
      \hline
        ␣ & \code{00000} &       H & \code{01000} &       P & \code{10000} &       X & \code{11000} \\
      \hline
        A & \code{00001} &       I & \code{01001} &       Q & \code{10001} &       Y & \code{11001} \\
      \hline
        B & \code{00010} &       J & \code{01010} &       R & \code{10010} &       Z & \code{11010} \\
      \hline
        C & \code{00011} &       K & \code{01011} &       S & \code{10011} &        & \code{11011} \\
      \hline
        D & \code{00100} &       L & \code{01100} &       T & \code{10100} &        & \code{11100} \\
      \hline
        E & \code{00101} &       M & \code{01101} &       U & \code{10101} &        & \code{11101} \\
      \hline
        F & \code{00110} &       N & \code{01110} &       V & \code{10110} &        & \code{11110} \\
      \hline
        G & \code{00111} &       O & \code{01111} &       W & \code{10111} &        & \code{11111} \\
      \hline
    \end{tabularx}
  \end{table}

  \textbf{Pentacode: Binärbaum}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{binary-tree-pentacode.pdf}
  \end{figure}

\end{document}
